\chapter{Proposta de Solução}\label{cpSolucao}
    
	O principal objetivo deste trabalho é a proposição de um \textit{framework} que permita automatizar os testes funcionais de um \textit{workflow} Plone. Pretende-se armazenar os requisitos iniciais do \textit{workflow}, mapeando-os em uma estrutura que permita o tratamento das verificações dos comportamentos esperados e sua exportação em um arquivo XML utilizado na ferramenta \textit{portal\_{}worlkflow} do Plone. Partiu-se também, da premissa identificada nos capítulos anteriores a respeito da limitação encontrada no Plone sobre a inviabilidade de realizar testes funcionais nas regras de \textit{workflow}. 
	
	Nesse caso, a ideia central é propor uma alteração na estratégia de teste unitário, para que seja possível validar, ao invés de código, as definições dos requisitos iniciais e as definições das regras de \textit{workflow}, já finalizadas, contidas em um arquivo XML. Será usada também a técnica de teste funcional para testar se ao final do desenvolvimento das regras de \textit{workflow}, essas estarão de acordo com as definições iniciais

	Como já foi apresentado no Capítulo \ref{cpIntroducao}, o Plone não apresenta recursos que permitam armazenar os requisitos iniciais do \textit{workflow}. Isso dificulta a geração de testes funcionais de forma automática, já que os requisitos não são conhecidos. Para a solução desse objetivo, este trabalho propõe o desenvolvimento de um produto Plone que será responsável por armazenar os requisitos iniciais de \textit{workflow}, efetuar a exportação dos dados em um arquivo \ac{XML} e gerar códigos básicos de testes.

	A Figura \ref{img_diagrama_classe_de_dominio} apresenta o modelo de domínio para o sistema. Esse modelo possui quatro classes, a classe ``Papeis'',  ``Permissoes'', ``Estados'' e ``\textit{Workflow}''.	A classe ``Papeis'' terá como principal atributo o tipo de papel do usuário. A classe ``Permissoes'' terá como atributo o nome da permissão. A classe ``Estados'' será constituída pela relação entre uma permissão e um conjunto de papéis. Para cada estado do \textit{workflow} será atribuído uma permissão relacionado com um ou mais papéis. Por fim, a classe ``\textit{Workflow}'' que será formada por ``Estados''.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.6\hsize]{imagens/diagrama_de_classe_dominio.png}
\caption{Modelo de domínio.}
\label{img_diagrama_classe_de_dominio}
\end{figure}
\FloatBarrier

	A classe ``Estados'' será representada como uma tabela. Essa tabela representará o conjunto de permissões e suas associações com os respectivos papéis. 	A Figura \ref{img_prototipo_tela} exemplifica a renderização dessa tabela.
	
\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.8\hsize]{imagens/prototipo_tela.png}
\caption{Protótipo de tela.}
\label{img_prototipo_tela}
\end{figure}
\FloatBarrier

	O desenvolvimento da solução será conduzido pelo processo de desenvolvimento de software Iconix \cite{Rosenberg2005}. Serão produzidos artefatos que auxiliarão no processo de desenvolvimento do software. Na conclusão da fase de codificação, tem-se um produto Plone com um conjunto de funcionalidades, tais como, tela para entrada dos dados, exibição das definições das regras para o \textit{workflow} (Figura \ref{img_prototipo_tela}), exportação das definições iniciais em um arquivo XML e, por fim, exportação de um conjunto de testes unitários, utilizando a ferramenta \textit{unittest}, os quais auxiliarão na validação dos requisitos iniciais de forma automatizada.

\section{Cronograma de Atividades}

Atividades a serem realizadas:

\begin{enumerate}
	\item Pesquisa bibliográfica e estudos sobre técnicas de teste de software;
	\item Pesquisa bibliográfica e estudos sobre Python, Zope, Plone e \textit{workflows} em Plone;
	\item Levantamento e análise de ferramentas de testes para Python;
	\item Definição da aplicação e formato da tabela para representação do \textit{workflow} Plone;
	\item Análise de requisitos e definição da proposta de solução baseado em teste funcionais;
	\item Desenvolvimento da solução;
	\item Testes e validação;
	\item Redação da Monografia;
	\item Reuniões de orientação;
	\item Entrega do Trabalho de Conclusão I e II;
	\item Preparação e apresentação do Trabalho de Conclusão I e II.
\end{enumerate}

\definecolor{feito}{HTML}{7e7e7e}
\definecolor{andamento}{HTML}{a5a5a5}
\definecolor{arealizar}{HTML}{d8d8d8}

\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Cronograma de Atividades}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\cline{2-5}
\cline{6-11}
\multicolumn{1}{r}{}
& \multicolumn{4}{ |c| }{2013/2-Projeto de Diplomação I}
& \multicolumn{6}{ |c| }{2013/4-Projeto de Diplomação II}\\
\hline
\textbf{Atividades} & 
\textbf{Março} & 
\textbf{Abril} &
\textbf{Maio} &
\textbf{Junho} &
\textbf{Julho} &
\textbf{Agosto} & 
\textbf{Setembro} &
\textbf{Outubro} &
\textbf{Novembro} &
\textbf{Dezembro}
\\ \hline
\textbf{1}& \cellcolor{feito} & \cellcolor{feito} & & & & & & & &\\ \hline
\textbf{2}&   & \cellcolor{feito}  & \cellcolor{feito} & & & & & & &\\ \hline
\textbf{3}&  &  & \cellcolor{feito} & & & & & & &\\ \hline
\textbf{4}&  &  & \cellcolor{feito} & \cellcolor{feito} & & & & & &\\ \hline
\textbf{5}&  &  &  & \cellcolor{feito} & & & & & &\\ \hline
\textbf{6}& & & & & & \cellcolor{arealizar} & \cellcolor{arealizar} & \cellcolor{arealizar} & &\\ \hline

\textbf{7}& & & & & & & & \cellcolor{arealizar} & \cellcolor{arealizar} &\\ \hline

\textbf{8}& & \cellcolor{feito} & \cellcolor{feito} & \cellcolor{feito} & \cellcolor{andamento} & \cellcolor{arealizar} & \cellcolor{arealizar} & \cellcolor{arealizar} & \cellcolor{arealizar} &\\ \hline

\textbf{9}& \cellcolor{feito} & \cellcolor{feito} & \cellcolor{feito} & \cellcolor{feito} & \cellcolor{andamento} & \cellcolor{arealizar} & \cellcolor{arealizar} & \cellcolor{arealizar} & \cellcolor{arealizar} & \cellcolor{arealizar}\\ \hline

\textbf{10}& & & & & \cellcolor{andamento} & & & & & \cellcolor{arealizar}\\ \hline
\textbf{11}& & & & & \cellcolor{andamento} & & & & & \cellcolor{arealizar} \\ \hline
\end{tabular}
    \begin{tabular}{l l l l l l l l l l l l l}
    & & & & & \cellcolor{feito} & Realizado & & \cellcolor{andamento} & Em andamento & & \cellcolor{arealizar} & A realizar\\
    \end{tabular}
\label{tbCronograma}
\end{table}
\FloatBarrier
